\chapter{Introdução}
\label{chap:intro}

\begin{itemize}
	
	\item INTRODUZIR SOBRE SIMULAÇÃO ( PARA QUE SERVE)
	Achar uma definição mais robusta do que é simulação(para complementar, nao substituir), não é só um "conjunto de ferramentas". Devo contextualizar construção antes? to falando aqui sobre simulação
	A Modelagem e Simulação Computacional (MSC) compreende um conjunto de ferramentas de apoio à decisão que tem beneficiado significativamente diversos setores industriais. A criação de um modelo em um mundo virtual auxilia na compreensão do comportamento do sistema, permitindo que diferentes cenários de projeto sejam examinados antes da fase de implementação, o que inevitavelmente se reflete em otimização de produção e custos \cite{hybridframework} (Levar essa parte para a parte de construção). Devido à sua capacidade de lidar com a complexidade e a incerteza inerentes aos processos físicos, a simulação é amplamente considerada uma ferramenta eficaz de análise operacional \cite{halpin2003}.
	
	
	\item SIMULAÇÃO HIBRIDA ( PARA QUE SERVE)
	
	No entanto, para modelar sistemas altamente dinâmicos, a adoção de um único paradigma de simulação pode ser insuficiente. Para solucionar esse problema, emprega-se a Simulação Híbrida. A modelagem híbrida utiliza dois ou mais modelos para representar o comportamento de um sistema, integrando abordagens baseadas em dados e em princípios da física \cite{hybridmodeling}. 
	
	
	\item Gêmeos digitais Atrelado a simulação hibrida:
	
	Nesse sentido, o conceito de Gêmeos Digitais surgiu nas últimas duas décadas e tornou-se o centro das atenções de pesquisadores e indústrias \cite{dtchallenges}, sendo uma das principais tecnologias a impulsionar o futuro do setor produtivo \cite{lu2020digitaltwin}. Segundo \citeonline{kritzinger2018digitaltwin}, um gêmeo digital é uma simulação multifísica e probabilística integrada, que utiliza os melhores modelos físicos disponíveis e atualizações de sensores para espelhar a vida de seu correspondente físico em tempo real. OLHAR O CONCEITO DO INSTITUTO DE AEROUNATICA DOS EUA - ZAP

	\item Aplicaçao: Construção e citar que há problemas
	
	Apesar da existência dessas tecnologias, para \citeonline{oesterreich2016digitisation} a indústria da construção civil ainda se encontra atrasada em relação a outros setores, como o de manufatura, em termos de digitalização e automação. Os canteiros de obras sofrem com a natureza inerentemente imprevisível do trabalho, marcada por variações inevitáveis, como flutuações na produtividade da mão de obra, interrupções na cadeia de suprimentos e retrabalhos, o que invalida constantemente as suposições feitas no início do projeto \cite{wambeke2011variation}. 
	
	
	

	\item CONTEXTO: Minha casa minha vida:
	
		
	É neste cenário de alta demanda por controle dinâmico e redução de falhas que se insere o sistema construtivo de paredes de concreto moldadas \textit{in loco}. Esse sistema popularizou-se no Brasil na última década, impulsionado por programas habitacionais governamentais como o "Minha Casa Minha Vida" e o "Casa Verde e Amarela" \cite{tesecarol}. Esse método se baseia na utilização de fôrmas metálicas removíveis e moduladas, frequentemente de alumínio, que permitem a execução de estruturas monolíticas de forma padronizada, conforme definido pela norma NBR 16055 \cite{abnt}.
	
	 O fluxo de trabalho é intenso e os operários atuam em condições complexas, lidando com a constante montagem e desmontagem das fôrmas \cite{tesecarol}. Consequentemente, a dificuldade de gestão manual frequentemente resulta em variabilidades na superfície do concreto e retrabalhos. 
	
	Portanto, a aplicação de ferramentas tecnológicas avançadas, como a Simulação Híbrida e os gêmeos digitais, surge como uma oportunidade ímpar para modernizar a gestão e otimizar a alocação de recursos físicos nesse tipo de sistema construtivo em larga escala.
	
	
	

	
	
\end{itemize}


\section{Justificativa}
\label{sec:justificativa}

Historicamente, a indústria da construção civil enfrenta desafios para modernizar sua gestão operacional. Segundo \citeonline{cheng}, as informações relevantes dos canteiros de obras são frequentemente comunicadas por meio de documentos em papel ou de forma verbal. Essa dependência de métodos manuais e analógicos de comunicação gera gargalos logísticos e atrasos na tomada de decisão gerencial.

Para superar as desvantagens das abordagens tradicionais e lidar com a dinamicidade do canteiro de obras, a implementação da modelagem híbrida apresenta-se como uma solução promissora. De acordo com \citeonline{hybridmodeling}, a adoção dessa técnica permite integrar diferentes métodos, aprimorando significativamente a precisão e a confiabilidade da modelagem do sistema. Contudo, a geração de dados puramente quantitativos pode não ser suficiente para a gestão prática diária na obra.

Como aponta \citeonline{cheng}, para permitir a tomada de decisões mais oportunas e precisas durante a construção, atendendo a múltiplos níveis hierárquicos, escalas de tempo e partes interessadas, é necessário um entendimento mais profundo das informações em tempo real e, fundamentalmente, em um formato visualmente atraente. Além disso, o rastreamento e a visualização de dados dinâmicos em um ambiente virtual realista trazem benefícios operacionais indispensáveis para a equipe de projeto \cite{cheng2012}. 

Sendo assim, este trabalho justifica-se pela necessidade de preencher essa lacuna tecnológica e visual. A proposta de integrar a robustez matemática da Simulação Híbrida com a criação de um Gêmeo Digital realista e interativo  fornece aos gestores uma ferramenta avançada. Essa abordagem substitui o planejamento estático e o controle manual por um monitoramento dinâmico e visualmente imersivo, essencial para otimizar o controle de recursos físicos na execução de paredes de concreto.

	
\begin{itemize}
	\item Justificar por que a solução hibrida é uma solução valida
	\item (lacuna)Muito tradicional/ Manual/ Boca a boca
	\item (lacuna)Dizer que os estudos não tem uma parte visual -> omniverse;
	\item dizer o por que é importante/necessário;
	\item Ir alimentando
	
	
\end{itemize}


\section{Objetivos}
\label{sec:objetivos}
O objetivo geral deste trabalho é propor uma Simulação Híbrida para gestão e controle de recursos físicos do sistema construtivo de paredes de concreto, visando otimizar o fluxo de trabalho no canteiro de obras e aumentar a produtividade.
Para alcançar este propósito, definem-se os seguintes objetivos específicos:
\begin{itemize}

	\item Desenvolver um modelo computacional de Simulação Híbrida utilizando a ferramenta AnyLogic;
	\item Criar a representação visual contextualizada em um Gêmeo Digital do canteiro através do software NVIDIA Omniverse;
	\item Integrar os dados de simulação ao ambiente virtual para análise de cenários.
\end{itemize}

\section{Organização do trabalho}
\label{sec:organizacao}
Este trabalho está estruturado em  capítulos, organizados da seguinte forma:

O Capítulo \ref{chap:intro} apresenta a contextualização do tema, a justificativa para a realização da pesquisa, bem como os objetivos propostos.

O Capítulo \ref{chap:revisao} dedica-se à revisão da literatura, abordando os conceitos fundamentais sobre Gêmeos Digitais, Simulação Híbrida e as ferramentas AnyLogic e Omniverse.

O Capítulo \ref{chap:metodologia} descreve a metodologia da pesquisa, detalhando as etapas de construção do modelo conceitual, coleta de dados e a implementação computacional.

O Capítulo \ref{chap:resultados} expõe a validação do modelo, a análise dos cenários simulados 

O Capítulo \ref{chap:discussao} faz a discussão sobre os impactos da integração das ferramentas na gestão do concreto.

Por fim, o Capítulo \ref{chap:conclusao} apresenta as considerações finais, as limitações encontradas ao longo do estudo e as sugestões para trabalhos futuros.






