\chapter{Revisão da literatura}
\label{chap:revisao}

\section{Gêmeo Digital}
\label{sec:digitaltwin}

O conceito de Gêmeos Digitais (GD) tem recebido considerável atenção acadêmica e industrial nas últimas duas décadas, consolidando-se como uma das principais tecnologias impulsionadoras da Indústria 4.0 \cite{dtchallenges, lu2020digitaltwin}. \citeonline{laessgen2012} descrevem o gêmeo digital como uma simulação multifísica, multiescala e probabilística integrada de um sistema complexo. Segundo os autores, essa tecnologia utiliza os melhores modelos físicos disponíveis e atualizações contínuas de sensores para espelhar, de forma fiel, a vida de seu correspondente físico.

Inicialmente, a comunidade técnica interpretava o gêmeo digital apenas como um nível avançado de simulação tridimensional. Contudo, a literatura recente aponta que a simulação clássica é apenas um fragmento do ecossistema de um Gêmeo Digital. A principal característica que distancia o gêmeo digital da simulação computacional tradicional é a via de dados bidirecional e em tempo real \cite{sapandanylogic}. Enquanto modelos de simulação operam, na maioria das vezes, em ambientes estáticos e de forma \textit{offline}, o gêmeo digital exige uma conexão de alta fidelidade com o ativo físico, refletindo seu estado atual dinamicamente.

Nesse sentido, a integração do gêmeo digital com todo o ciclo de vida do produto ou processo é considerada uma área de pesquisa promissora e em expansão \cite{sapandanylogic}. Um sistema fundamentado em GD transcende a modelagem básica; ele engloba o monitoramento, a otimização e o controle do sistema real, demonstrando que um gêmeo digital é, em sua essência, muito mais do que apenas uma simulação.



\section{Simulação Híbrida}
\label{sec:hibsim}
De acordo com "Mustafee et al. (2015)", a simulação híbrida é a aplicação conjunta de técnicas de forma integrada, onde ambas as abordagens aprimoram harmoniosamente as capacidades uma da outra e reduzem limitações através do compartilhamento de informações. Na prática, a SH busca obter sinergia. Por exemplo, enquanto a Simulação de Eventos Discretos (DES) é mais adequada para modelar questões de foco operacional — sendo quantitativa, discreta e restrita nos detalhes —, ela pode ser combinada com outras técnicas contínuas ou baseadas em agentes para abranger problemas complexos de ponta a ponta (Fakhimi, ANO).
	
\subsection{Eventos Discretos (DES)}
\label{sec:DE}
DES é um modelo de simulação, não confundir com SED
\subsection{Modelo Baseado em Agentes (ABM)}
\label{sec:ABM}

\section{Ferramentas Computacionais}
\label{sec:ferramentas}
% Uma seção para agrupar as tecnologias
\subsection{AnyLogic}
\label{subsec:anylogic}
configuração, os parâmetros que Inseri no AnyLogic

\subsection{NVIDIA Omniverse}
\label{subsec:omniverse}
 modelagem 3D
 
 
\section{Sistemas a Eventos Discretos (SED)}
\label{sec:SED}
Nesta parte, você define o que é o sistema sob a ótica da engenharia de controle.
Detecção e diagnóstico de falhas são fundamentais na supervisão avançada de processos e no gerenciamento de falhas, sendo responsáveis pelo monitoramento do comportamento do sistema ou de uma planta industrial, provendo informações sobre condições anormais de operação de seus componentes \cite{castro2009}.


\subsection{Definições Fundamentais e Autômatos}Explicar que o sistema é modelado por um autômato $G = (X, \Sigma, f, x_0)$. Definir o que são Estados ($X$) e o que são Eventos ($\Sigma$). É crucial aqui separar o alfabeto em eventos Observáveis ($\Sigma_o$) e Não Observáveis ($\Sigma_{uo}$), pois é essa distinção que justifica a existência de um observador.

\subsection{Linguagens e Trajetórias}
Uma breve explicação de que o comportamento do canteiro de obras é uma sequência de eventos (strings), e que as falhas são eventos específicos que pertencem ao conjunto dos não observáveis.

\section{Diagnose de Falhas em SED}
\label{sec:diagnose_sed}
Esta é a seção mais importante para embasar o seu trabalho prático.

\subsection{O Problema da Observabilidade e o Observador de Estados}
Explicar que, como nem tudo é visto por sensores, precisamos de um Observador. Definir o conceito de Estimativa de Estado (os conjuntos/balões que desenhamos). Aqui você cita que o observador agrupa estados que são indistinguíveis para o sensor.

\subsection{O Autômato de Rótulos ($A_l$) e a Planta Etiquetada ($G_d$)}Baseado no artigo, explicar que para diagnosticar, precisamos "etiquetar" a planta. Descrever a Composição Paralela entre o modelo do sistema ($G$) e o autômato que carrega os registros de falha ($A_l$). É aqui que você justifica a notação de pares $(x, \ell)$ que usamos.

\subsection{O Diagnosticador de Sampath}Definir formalmente o que é o diagnosticador: um observador construído sobre a planta etiquetada ($G_d$). Explicar os tipos de estados que ele pode assumir:Estado Normal: Contém apenas o rótulo $N$.Estado de Falha (F-diagnosticado): Contém apenas rótulos de falha.Estado Incerto: Contém tanto $N$ quanto rótulos de falha (que é o caso do seu resultado atual).

\subsection{Diagnosticabilidade}
Explicar o conceito de "Diagnosticabilidade" do artigo: a capacidade de um sistema sair de um estado incerto e chegar a um estado de falha em um número finito de passos após a ocorrência do evento de falha.
 
 
